《**新約聖經**》（；）是[基督教所认为的](../Page/基督教.md "wikilink")“《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")》全書”裡继《[旧约圣经](../Page/旧约圣经.md "wikilink")》之后的其余部分的常用稱呼。

## 概述

《新约全書》共二十七卷，內容大致可分為五個大類，即「[福音書](../Page/福音書.md "wikilink")」、「[使徒行传](../Page/使徒行传.md "wikilink")」、「[保罗书信](../Page/保罗书信.md "wikilink")」、「[大公書信](../Page/大公書信.md "wikilink")」和「[启示录](../Page/启示录.md "wikilink")」。雖然這幾個部份的表現形式有所不同，但是他們都有共同的主題，即強調[耶穌的身份](../Page/耶穌.md "wikilink")、生平和地位。

耶穌去世及[復活升天之後](../Page/耶稣复活.md "wikilink")，[基督徒在各地宣講耶穌的言語和事跡](../Page/基督徒.md "wikilink")，《使徒行傳》記載了他們在各處傳道的經歷；幾年之內，[地中海東岸就建立了一些](../Page/地中海.md "wikilink")[基督教會](../Page/基督教會.md "wikilink")。部份傑出的基督徒（如[使徒保羅](../Page/使徒保羅.md "wikilink")）通過書信來問候、告誡這些教會，而這些書信構成了「大公書信」。耶穌的事蹟最初並沒有文字紀錄，六十年後，人們才用文字記錄下來。這些記錄耶穌言論及生平事跡的文字，就是我們所說的「福音書」。\[1\]

這些福音書原本分散於不同的教會，並非一本統一的著作。最早編輯「新約聖經」的人是[馬吉安](../Page/馬吉安.md "wikilink")，他在西元2世紀編輯出來的版本，被後人視為新約聖經最早的雛形。正統教會不認同馬吉安的學說，將之視為[異端](../Page/異端.md "wikilink")，但仍被馬吉安的聖經編輯工作所刺激，於是正統教會也著手編輯聖經。歷經多人的努力，新約聖經逐漸成形。

## 新約聖經內容

新約中共有二十七卷，包括：

1.  四卷福音書
2.  一卷歷史書，[使徒行傳](../Page/使徒行傳.md "wikilink")（[宗徒大事錄](../Page/宗徒大事錄.md "wikilink")）
3.  二十一卷書信，包括[保羅](../Page/保羅.md "wikilink")（[保祿](../Page/保祿.md "wikilink")）書信十三卷及公函八卷
4.  一卷預言書，[啟示錄](../Page/啟示錄.md "wikilink")（[若望默示錄](../Page/若望默示錄.md "wikilink")）。

### 福音書

[福音書的形成可分為三個階段](../Page/福音書.md "wikilink")：

1.  [耶穌的生平和訓誨](../Page/耶穌.md "wikilink")；
2.  口傳的教訓和信息；
3.  書寫的[福音](../Page/福音.md "wikilink")。

## 新約聖經書序

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>分類</p></th>
<th><p><a href="../Page/新教.md" title="wikilink">新教汉语译名</a>（简称）</p></th>
<th><p><a href="../Page/天主教.md" title="wikilink">天主教汉语译名</a>（简称）</p></th>
<th><p><a href="../Page/希腊语.md" title="wikilink">希腊语名</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/福音書.md" title="wikilink">福音書</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬太福音.md" title="wikilink">馬太福音</a>（太）</p></td>
<td><p><a href="../Page/瑪竇福音.md" title="wikilink">瑪竇福音</a>（瑪）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/馬可福音.md" title="wikilink">馬可福音</a>（可）</p></td>
<td><p><a href="../Page/馬爾谷福音.md" title="wikilink">馬爾谷福音</a>（谷）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/路加福音.md" title="wikilink">路加福音</a>（路）</p></td>
<td><p><a href="../Page/路加福音.md" title="wikilink">路加福音</a>（路）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/約翰福音.md" title="wikilink">約翰福音</a>（約）</p></td>
<td><p><a href="../Page/若望福音.md" title="wikilink">若望福音</a>（若）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>歷史書</p></td>
<td><p><a href="../Page/使徒行傳.md" title="wikilink">使徒行傳</a>（徒）</p></td>
<td><p><a href="../Page/宗徒大事錄.md" title="wikilink">宗徒大事錄</a>（宗）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/保罗书信.md" title="wikilink">保罗书信</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/羅馬書.md" title="wikilink">羅馬書</a>（羅）</p></td>
<td><p><a href="../Page/羅馬書.md" title="wikilink">羅馬書</a>（羅）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/哥林多前書.md" title="wikilink">哥林多前書</a>（林前）</p></td>
<td><p><a href="../Page/格林多前書.md" title="wikilink">格林多前書</a>（格前）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/哥林多後書.md" title="wikilink">哥林多後書</a>（林後）</p></td>
<td><p><a href="../Page/格林多後書.md" title="wikilink">格林多後書</a>（格後）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/加拉太書.md" title="wikilink">加拉太書</a>（加）</p></td>
<td><p><a href="../Page/加拉太書.md" title="wikilink">迦拉達書</a>（迦）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/以弗所書.md" title="wikilink">以弗所書</a>（弗）</p></td>
<td><p><a href="../Page/厄弗所書.md" title="wikilink">厄弗所書</a>（弗）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/腓立比書.md" title="wikilink">腓立比書</a>（腓）</p></td>
<td><p><a href="../Page/斐理伯書.md" title="wikilink">斐理伯書</a>（斐）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/歌羅西書.md" title="wikilink">歌羅西書</a>（西）</p></td>
<td><p><a href="../Page/哥羅森書.md" title="wikilink">哥羅森書</a>（哥）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/帖撒羅尼迦前書.md" title="wikilink">帖撒羅尼迦前書</a>（帖前）</p></td>
<td><p><a href="../Page/得撒洛尼前書.md" title="wikilink">得撒洛尼前書</a>（得前）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/帖撒羅尼迦後書.md" title="wikilink">帖撒羅尼迦後書</a>（帖後）</p></td>
<td><p><a href="../Page/得撒洛尼後書.md" title="wikilink">得撒洛尼後書</a>（得後）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/提摩太前書.md" title="wikilink">提摩太前書</a>（提前）</p></td>
<td><p><a href="../Page/弟茂德前書.md" title="wikilink">弟茂德前書</a>（弟前）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/提摩太後書.md" title="wikilink">提摩太後書</a>（提後）</p></td>
<td><p><a href="../Page/弟茂德後書.md" title="wikilink">弟茂德後書</a>（弟後）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/提多書.md" title="wikilink">提多書</a>（多）</p></td>
<td><p><a href="../Page/弟鐸書.md" title="wikilink">弟鐸書</a>（鐸）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/腓利門書.md" title="wikilink">腓利門書</a>（門）</p></td>
<td><p><a href="../Page/費肋孟書.md" title="wikilink">費肋孟書</a>（費）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/普通書信.md" title="wikilink">普通書信</a> （<a href="../Page/普通書信.md" title="wikilink">公函</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/希伯來書.md" title="wikilink">希伯來書</a>（來）</p></td>
<td><p><a href="../Page/希伯來書.md" title="wikilink">希伯來書</a>（希）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/雅各書.md" title="wikilink">雅各書</a>（雅）</p></td>
<td><p><a href="../Page/雅各書.md" title="wikilink">雅各伯書</a>（雅）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/彼得前書.md" title="wikilink">彼得前書</a>（彼前）</p></td>
<td><p><a href="../Page/伯多祿前書.md" title="wikilink">伯多祿前書</a>（伯前）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/彼得後書.md" title="wikilink">彼得後書</a>（彼後）</p></td>
<td><p><a href="../Page/伯多祿後書.md" title="wikilink">伯多祿後書</a>（伯後）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/約翰一書.md" title="wikilink">約翰一書</a>（約壹）</p></td>
<td><p><a href="../Page/若望一書.md" title="wikilink">若望一書</a>（若一）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/約翰二書.md" title="wikilink">約翰二書</a>（約貳）</p></td>
<td><p><a href="../Page/若望二書.md" title="wikilink">若望二書</a>（若二）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/約翰三書.md" title="wikilink">約翰三書</a>（約叁）</p></td>
<td><p><a href="../Page/若望三書.md" title="wikilink">若望三書</a>（若三）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/猶大書.md" title="wikilink">猶大書</a>（猶）</p></td>
<td><p><a href="../Page/猶達書.md" title="wikilink">猶達書</a>（猶）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>預言書</p></td>
<td><p><a href="../Page/啟示錄.md" title="wikilink">啟示錄</a>（啟）</p></td>
<td><p><a href="../Page/若望默示錄.md" title="wikilink">若望默示錄</a>（默）</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 福音、書信及啟示錄的作者

新約聖經的書卷，全部或絕大部分內容是由猶太基督徒所寫，也就是在[羅馬帝國統治下信仰基督的猶太門徒所寫](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")。至於書寫路加福音和使徒行傳的[路加](../Page/路加.md "wikilink")，
一些學者認為路加是[希臘人](../Page/希臘.md "wikilink")，一些則認為是[猶太人](../Page/猶太.md "wikilink")。\[2\]少數學者認為馬可福音和馬太福音的作者是外邦人。\[3\]

考證作者身份是一個古老的領域，目前也持續有研究和爭論，不同的書卷各自有不同的問題需要鑑別。許多書卷雖然有標上名字，但這些名字是否就是書寫者的名字，迄今仍有不少爭議。總之，福音書原本是匿名流傳，大約公元185年，人們才冠上名字，\[4\]而且這些作者都不是在[巴勒斯坦書寫](../Page/巴勒斯坦.md "wikilink")。\[5\]

[雅各書的作者在書信起頭表明自己是](../Page/雅各書.md "wikilink")“雅各，上帝和主耶穌基督的僕人”。3世紀中葉，教父們引用此書時註記為“[公義者雅各](../Page/公義者雅各.md "wikilink")”所寫。\[6\]
古今學者一直對於作者身份有爭論。多數人認為成書的年代是在公元一世紀末或二世紀初。\[7\]

[猶大書的開頭則是寫](../Page/猶大書.md "wikilink")：“耶穌基督的僕人，雅各的弟兄猶大”。相關的辯論持續已久，究竟作者的身份為使徒還是耶穌的兄弟，又或兩者都是，或兩者都不是，迄今尚無定論。\[8\]

[彼得前書的作者在書信開頭表明為](../Page/彼得前書.md "wikilink")“耶穌基督的使徒彼得”，並且諸教父都證明如此，包括[愛任紐](../Page/愛任紐.md "wikilink")（140-203），[特土良](../Page/特土良.md "wikilink")（150-222），[亞歷山大的克萊門](../Page/亞歷山大的克萊門.md "wikilink")（155-215）和[亞歷山大的俄利根](../Page/俄利根.md "wikilink")（185-253），不像彼得後書的作者之辯自古就有，西元18世紀之前，基督教人士對於彼得前書的作者，基本上毫無疑義。彼得後書方面，儘管彼得後書的作者聲稱是使徒，書中部分內容描述使徒的工作，許多聖經學者仍認為彼得並非作者。\[9\]

### 約翰文書的作者

[約翰文書](../Page/約翰文書.md "wikilink")（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：Johannine
works），為[約翰福音](../Page/約翰福音.md "wikilink")、[約翰一書](../Page/約翰一書.md "wikilink")、[約翰二書](../Page/約翰二書.md "wikilink")、[約翰三書以及](../Page/約翰三書.md "wikilink")[啟示錄的總稱](../Page/啟示錄.md "wikilink")，這些書卷的作者都稱“約翰”。

[約翰一書傳統上認為是](../Page/約翰一書.md "wikilink")[使徒約翰](../Page/使徒約翰.md "wikilink")（約翰福音的作者）在晚年所寫。書信的內容、語言、概念和風格顯示它的作者可能與[約翰福音](../Page/約翰福音.md "wikilink")、[約翰二書](../Page/約翰二書.md "wikilink")、[約翰三書為同一人](../Page/約翰三書.md "wikilink")。\[10\][優西比烏聲稱](../Page/優西比烏.md "wikilink")，約翰二書和約翰三書的作者不是使徒約翰，而是“約翰長老”，這可能是指使徒年事已高，或存在有假定的第二位“老約翰”。\[11\]今日的學者們對此，意見仍然分歧。

[啟示錄在傳統上認為與約翰福音](../Page/啟示錄.md "wikilink")、約翰書信同樣是[使徒約翰所寫](../Page/使徒約翰.md "wikilink")，認為是他在羅馬皇帝[圖密善在位期間被流放到](../Page/圖密善.md "wikilink")[拔摩島時](../Page/拔摩島.md "wikilink")，受到啟示而寫成。啟示錄作者多次聲稱自己就是“約翰”\[啟1：1，4，9;
22：8\]，並且說明自己是在[拔摩島接受了他的第一個異象](../Page/拔摩島.md "wikilink")\[啟 1：9;
4：1-2\]，因此有時也稱為“拔摩的約翰”。[殉道者游斯丁](../Page/殉道者游斯丁.md "wikilink")（約公元100-165）曾經提到這本書，認為出自[使徒約翰](../Page/使徒約翰.md "wikilink")。游斯丁認識[坡旅甲](../Page/坡旅甲.md "wikilink")，而[坡旅甲曾經是](../Page/坡旅甲.md "wikilink")[使徒約翰的學生](../Page/使徒約翰.md "wikilink")。\[12\]
[愛任紐](../Page/愛任紐.md "wikilink")（約公元115-202）也接受這個說法。根據聖經百科《The Zondervan
Pictorial Encyclopedia of the
Bible》，現代學者的意見分歧，包含使徒說和其他幾種近一百年提出的替代假說。\[13\]
Ben Witherington認為，語言學上的證據顯示：這些書的作者不太可能是同一個人。\[14\]

## 使用語言

目前主流觀點，所有最終形成新約的書卷，是使用當時人們通用的[希臘文書寫](../Page/希臘文.md "wikilink")\[15\]\[16\]，只是语法受一点[亚拉姆语](../Page/亚拉姆语.md "wikilink")（或稱「亞蘭文」）的影响。過去曾有一些教父\[17\]暗示或宣稱[馬太福音的原文為](../Page/馬太福音.md "wikilink")[希伯來文或](../Page/希伯來文.md "wikilink")[亞蘭文](../Page/亞蘭文.md "wikilink")，不久後才寫成通用希臘語，然而，今日所知的[馬太福音是希臘文](../Page/馬太福音.md "wikilink")，也不是源自其他閃族語言文本的翻譯。\[18\]

耶穌的年代，聖地的猶太人和希臘人使用的主要語言是[亞拉姆語和通用](../Page/亞拉姆語.md "wikilink")[希臘語](../Page/希臘語.md "wikilink")，以及方言[拉比希伯來語](../Page/拉比希伯來語.md "wikilink")。大多數學者認為歷史上的耶穌主要是講[亞拉姆語](../Page/亞拉姆語.md "wikilink")\[19\]
，或許加上一些希伯來語和通用希臘語。隨著基督教的傳播，這些書卷後來被翻譯成[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")、[敘利亞文和埃及](../Page/敘利亞文.md "wikilink")[科普特文等其他語文](../Page/科普特文.md "wikilink")。

## 新約正典的發展

新約聖經正典化的過程相當複雜漫長。最初幾個世紀，有許多書信被教會廣泛承認，但還沒有出現一個基督教界正式認可的新約正典。\[20\]
正典選擇過程中的幾個特徵，包含在崇拜和教導中被視為權威的[使徒傳統](../Page/聖傳.md "wikilink")，與他們生活的歷史處境相關，以及和[舊約聖經一致](../Page/舊約聖經.md "wikilink")。\[21\]
西元一世紀的末期，使徒的著作在最早的基督教社群流傳，保羅的書信可能也以集結的方式流通。\[22\]

### 公元2世紀

公元140年左右，[馬吉安試圖編輯新約正典](../Page/馬吉安.md "wikilink")。[馬吉安接受修改後的](../Page/馬吉安.md "wikilink")[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")（馬吉安福音）及十封[保羅的書信](../Page/保羅.md "wikilink")，而完全排除舊約，被後人視為新約正典的首次集結與編輯工作。不過由於馬吉安獨特的神學-[馬吉安主義](../Page/馬吉安主義.md "wikilink")，馬吉安正典日益受到其他基督教群體的反對，尤其是東方教會，因此教會逐漸制定新約正典，回應馬吉安帶來的挑戰。\[23\]

[游斯丁](../Page/殉道者遊斯丁.md "wikilink")，[愛任紐和](../Page/愛任紐.md "wikilink")[特土良認為保羅書信應當與](../Page/特土良.md "wikilink")[希伯來聖經一同為被視為是神的啟示](../Page/希伯來聖經.md "wikilink")，但他們的主張受到其他人的反對。一些特別受到重視的書卷，逐漸開始成為[舊約聖經外的附錄](../Page/舊約聖經.md "wikilink")。[游斯丁在公元二世紀中葉提到](../Page/殉道者遊斯丁.md "wikilink")，在主日會，人們會使用[先知書及](../Page/先知書.md "wikilink")<使徒的回憶錄>。\[24\]

《[穆拉多利殘篇](../Page/穆拉多利殘篇.md "wikilink")》是主流基督教已知最古老的新約聖經目錄紀錄，其年代可追溯到公元170年。上面所載的新約聖經目錄與現代的新約正典類似，但不完全相同。

明確認可《[馬太福音](../Page/馬太福音.md "wikilink")》、《[馬可福音](../Page/馬可福音.md "wikilink")》、《[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")》、《[約翰福音](../Page/約翰福音.md "wikilink")》是唯一合法的福音書的最古老聲明，約寫於公元180年。四福音正典(the
Tetramorph) 由[愛任紐聲明](../Page/愛任紐.md "wikilink")\[25\]\[26\]
，在《駁異端》中他曾明確提到“福音書的數目不可能比它們多或比它們少”。\[27\]雖然[愛任紐認為只有四部真正的福音書](../Page/愛任紐.md "wikilink")，但被其認為具有權威性的書卷，除了四福音，還有許多篇的保羅書信。一些解釋推論[愛任紐如此論述四福音的學者則表示](../Page/愛任紐.md "wikilink")："四福音"一說在[愛任紐的時代仍然是新的](../Page/愛任紐.md "wikilink")。\[28\]

### 公元3世紀

公元200年，[俄利根可能已經使用與現代相同的](../Page/俄利根.md "wikilink")27卷書作為大公教會的新約正典，雖然包括仍有爭議的[希伯來書](../Page/希伯來書.md "wikilink")，[雅各書](../Page/雅各書.md "wikilink")，[彼得後書](../Page/彼得後書.md "wikilink")，[約翰二書和](../Page/約翰二書.md "wikilink")[約翰三書的](../Page/約翰三書.md "wikilink")[啟示錄](../Page/啟示錄.md "wikilink")，\[29\]
即所謂爭議的書信(Antilegomena)。同樣地，《[穆拉多利殘篇](../Page/穆拉多利殘篇.md "wikilink")》也顯示，或許在公元200年以前，已存在一組功能類似27卷正典的基督教著作集，包括四部福音書，並且反對那些不認同的意見。\[30\]因此，早期教會雖然出現新約正典的爭論，但是公元三世紀中葉，絕大多數的基督徒已經認定哪些書卷屬於正典。\[31\]

[俄利根在當時負責收集新約正典的書卷的使用情形](../Page/俄利根.md "wikilink")。在公元四世紀晚期公告接受的基督教書卷時所依據的資訊，很可能是來自[優西比烏的](../Page/優西比烏.md "wikilink")《教會歷史》，而當中他是使用[俄利根給他的資料來製表](../Page/俄利根.md "wikilink")。優西比烏的資訊包括公元三世紀遍佈世界的教會，哪些書卷是被接受的，哪些書卷是有爭議的，當中有大量[俄利根從四處旅行](../Page/俄利根.md "wikilink")、圖書館蒐集的第一手資料。\[32\]

事實上，[俄利根可能也有選列不在](../Page/俄利根.md "wikilink")[優西比烏列表內的其他書卷](../Page/優西比烏.md "wikilink")，包括[巴拿巴書信](../Page/巴拿巴書信.md "wikilink")，[黑馬牧人書](../Page/黑馬牧人書.md "wikilink")，[革利免一書](../Page/革利免一書.md "wikilink")。儘管俄利根並非聖經正典概念的鼻祖，仍為聖經正典的概念，及其哲學和文學解釋，奠立基礎。\[33\]

### 優西比烏的列表

大約公元300年，[該撒利亞的優西比烏製作了新約聖經書卷的詳細清單](../Page/該撒利亞的優西比烏.md "wikilink")，《教會史》第三冊25章寫道:

“1 ...首先必須是神聖的四福音書;
接著是使徒行傳...保羅的書信，約翰的書信...彼得的書信...放在它們之後，如果真的認為啟示錄是恰當的，我們應該在合適的時間給予不同的意見。然後將這些都納入可接受的著作。”

“3
一些有爭議的著作，但仍被許多人承認的，包括現在的雅各書、猶大書，以及彼得後書、約翰二書和三書，不確定這些書卷是否為使徒所著，或由其他同名的人所寫。然後是拒絕的著作，必須包括保羅行傳，黑馬牧人書，彼得的啟示錄，巴拿巴書，十二使徒遺訓。再者，正如我所說，約翰的啟示錄，一些人認為它似乎是正確的，而我認為應該要拒絕...。...而這當中，有些人還放了希伯來書...所有這些爭議的書卷都不能被忽視。”

“6
...那些書像是彼得福音、多馬福音、馬提亞福音，或任何他們之中其他人，以及安得烈行傳、約翰行傳和其他使徒行傳...很明顯地是異端虛構的！所以這些甚至不會被列入被拒絕的著作目錄中，因為它們都是荒謬和不敬虔的。”

優西比烏接受了啟示錄，卻宣稱它具有爭議性，他這樣做，引起了一些混亂。從其他教父著作，可以發現：一些正典列表被人剔除，是有爭議的。《教會史》第三冊3章5段說明更多保羅書信的細節：“保羅的14封書信是眾所皆知的、無庸置疑的。但也沒有權力忽視一些人否認希伯來書的事實，在羅馬教會有爭議，認為不是保羅所寫。”《教會史》第四冊29章6段提到《四福音合參(Diatessaron)》：“但他們原來的創始人塔提安，編輯了以特定組合和選錄的福音書，我不曉得他如何稱這本書為《四福音合參》，至今仍有在一些人手中。但他們說塔提安大膽地套用使徒保羅的某些話，為了提高他們的風格。

### 公元4世紀

亞歷山大主教[亞他那修在公元](../Page/亞他那修.md "wikilink")367年的復活節信函中，給出了將列為新約正典的27卷書清單，\[34\]
當中他使用"正典化"(canonized)一詞。\[35\]公元383年羅馬教區召開[教宗達瑪穌一世大會](../Page/教宗達瑪穌一世.md "wikilink")，如果吉拉修文告集(Decretum
Gelasianum)
是正確的引用該次大會的結果，則該次會議就已經出現現行的27卷新約正典清單，只是順序有異。\[36\]同樣地，[教宗達瑪穌一世在](../Page/教宗達瑪穌一世.md "wikilink")383年翻譯拉丁文版聖經的嘗試，也有助於正典在西方的確立。\[37\]

第一個接受現行新約正典的會議也可能是在北非的希波大會(公元393年)，不過那次會議的結果並沒有留下。第一次有明確結果的是公元397年的第三次迦太基大會和西元419年的第四次迦太基大會\[38\]
，當時的希波主教[聖奧古斯丁認為正典已經確立](../Page/聖奧古斯丁.md "wikilink")，除了正式承認的正典之外，在教會中不得有任何其他書卷冒充聖經。\[39\]\[40\]

公元405年，[教宗依諾增爵一世送了一份聖經書卷清單給高盧主教](../Page/教宗依諾增爵一世.md "wikilink")－[圖盧茲的伊克蘇佩里](../Page/圖盧茲的伊克蘇佩里.md "wikilink")（Exsuperius
of
Toulouse）。基督教學者普遍認為，當這些主教和會議談到正典時，沒有確立什麼新的想法，都是“批准教會內已經形成的共識”。\[41\]\[42\]\[43\]

### [中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")

第三次(397年)與第四次(419年)[迦太基大會的接受](../Page/迦太基大會.md "wikilink")，新約正典獲得越來越廣泛的認可，但是會議仍然沒有完全解決問題，被稱為“爭議的書信”(Antilegomena)的一些書卷，持續受到質疑，尤其是[雅各書和](../Page/雅各書.md "wikilink")[啟示錄](../Page/啟示錄.md "wikilink")。甚至到了16世紀，改教者[馬丁·路德仍質疑](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")（但最終沒有拒絕）雅各書、[猶大書](../Page/猶大書.md "wikilink")、[希伯來書和](../Page/希伯來書.md "wikilink")[啟示錄](../Page/啟示錄.md "wikilink")。直到現在，路德的德語聖經將這四卷書列於新約正典的最後，而不像其他版本聖經的傳統順序。

鑑於新教徒對聖經正典的質疑，[天特會議重申了傳統的西方正典](../Page/天特會議.md "wikilink")（即4世紀羅馬和迦太基大會所接受的），成為[天主教教會中的天特正典和](../Page/天主教.md "wikilink")[武加大聖經教義](../Page/武加大.md "wikilink")。

### 現代

後來，教宗[庇護十一世在](../Page/庇護十一世.md "wikilink")1927年6月2日承認“約翰引句”(Comma
Johanneum)是有爭議的。教宗[庇護十二世在](../Page/庇護十二世.md "wikilink")1943年9月3日發布《聖經註釋通諭》（Divino
Afflante Spiritu），允許使用武加大譯本以外的譯本翻譯。

## 对艺术的影响

新约聖經的福音書及啟示錄對艺术的影响相當巨大。2世紀就出現了表現马太福音及路加福音耶稣出生情景的艺术作品，直到今天，基督诞生的画像，仍以不同的艺术形式出现。最初的基督教艺术作品，经常出現新约聖經的題材，如耶稣受洗、耶稣善牧等故事。涉及基督生平的圣经释义、诗歌演绎，仍是基督教世界绘画及音乐的一個重要主题，即使现代媒体湧現，新约的内容，如耶稣传道，仍是電視、电影等等的重要題材。（例如1903年法国电影）。

## 參考文獻

## 外部链接

  - [基督教文藝出版社藏書](http://lib-nt2.hkbu.edu.hk/sca_fb/org/bhk01_cclc.html)
    - 華人基督宗教文獻保存計劃
  - [思高聖經學會藏書](http://lib-nt2.hkbu.edu.hk/sca_fb/org/bhk05_sbofm_2.html)
    - 華人基督宗教文獻保存計劃

## 参见

  - 《[圣经](../Page/圣经.md "wikilink")》
      - 《[希伯来圣经](../Page/希伯来圣经.md "wikilink")》
      - 《[旧约圣经](../Page/旧约圣经.md "wikilink")》
  - [基督教历史](../Page/基督教历史.md "wikilink")
      - [早期基督教](../Page/早期基督教.md "wikilink")

{{-}}

[新約聖經](../Category/新約聖經.md "wikilink")
[Category:早期基督教文献](../Category/早期基督教文献.md "wikilink")
[Category:希腊语作品](../Category/希腊语作品.md "wikilink")

1.
2.  Strelan, Rick, *Luke the Priest: The Authority of the Author of the
    Third Gospel.* ([Ashgate
    Publishing](../Page/Ashgate_Publishing.md "wikilink"), 2013).
3.  For discussion of Mark, see Schröter, Jens, "Gospel of Mark" in
    Aune, David (ed.), *The Blackwell Companion to the New Testament*
    (Wiley-Blackwell, 2010), pp. 281–2; Hare, Douglas R. A., *Mark*
    (Westminster John Knox Press, 1996), pp. 3–5; and ["More on Mark and
    Peter"](http://www.ehrmanblog.org/more-on-mark-and-peter-2/)  on
    Bart Ehrman's blog (June 3, 2013). For discussion of Matthew, see
    Repschinski, Boris, "Forschungbericht: Matthew and Judaism" in ''The
    Controversy Stories in the Gospel of Matthew ''(Vandenhoeck &
    Ruprecht, 1998), pp.13–61; and ["Was Matthew a
    Jew?"](http://www.ehrmanblog.org/was-matthew-a-jew/) on Bart
    Ehrman's blog (June 17, 2013).
4.  Bart Ehrman, *Jesus: Apocalyptic Prophet of the New Millennium*
    (Oxford University Press, 1999) pages 43-44.
5.  Gerd Theissen, The Gospels in Context (Continuum, 2004), page 290.
6.  [Epistle of St.
    James](http://www.catholicity.com/encyclopedia/j/james,epistle_of_st.html),
    1913 Catholic Encyclopedia Online
7.
8.  Bauckham,RJ (1986), Word Biblical Commentary, Vol.50, Word (UK) Ltd.
    p.14f
9.  What are they saying about the Catholic Epistles?, Philip B. Harner,
    p. 49 [1](https://books.google.com/books?id=xenz0ZMWDNsC&pg=PA49)
10. [Harris, Stephen L.](../Page/Stephen_L_Harris.md "wikilink"),
    *Understanding the Bible* (Palo Alto: Mayfield, 1985, "1 John," p.
    355-356
11. Eusebius: The Church History
12. St. Justin Martyr, *[Dialogue with
    Trypho](../Page/Dialogue_with_Trypho.md "wikilink")* Chapter lxxxi.
13. Merrill C. Tenney, gen. ed. "Revelation, Book of the." *Zondervan
    Pictorial Encyclopedia of the Bible.* Vol. 5 (Q-Z). Grand Rapids,
    MI: Zondervan, 2009.
14. Ben Witherington, Revelation (Cambridge University Press, 2003) page
    2.
15. Metzger B. The Text of the New Testament. Its Transmission,
    Corruption, and Restoration. Fourth Edition. Bruce M. Metzger and
    Bart D. Ehrman
16. Aland, K. and Aland, B. *The text of the New Testament*
    (9780802840981)
17. Koester, Helmut: *Introduction to the New Testament*. Philadelphia,
    1982, volume 2, p. 172.
18. Davies, W. D. and Allison, Dale C.: *A Critical and Exegetical
    Commentary on The Gospel according to Saint Matthew*, 3 volumes.
    Edinburgh: T\&T Clark, 1988-1997, see volume 1, pp. 33-58.
19.
20. Eusebius,*Church History*, (III xxv 5)
21. See Gamble, Harry Y.: *The New Testament Canon: Its Making and
    Meaning*. Guides to Biblical Scholarship; Philadelphia: Fortress,
    1985.
22. Three forms are postulated, from *The Canon Debate*, chapter 18,
    page 300, note 21, attributed to Harry Y. Gamble: "(1) Marcion's
    collection that begins with Galatians and ends with Philemon; (2)
    Papyrus 46, dated about 200, that follows the order that became
    established except for reversing Ephesians and Galatians; and (3)
    the letters to seven churches, treating those to the same church as
    one letter and basing the order on length, so that Corinthians is
    first and Colossians (perhaps including Philemon) is last."
23.
24. cf. Justin Martyr, *[First
    Apology](../Page/First_Apology.md "wikilink")* 67.3.
25. Ferguson, Everett. "Factors leading to the Selection and Closure of
    the New Testament Canon," in *The Canon Debate*. eds. L. M. McDonald
    & J. A. Sanders (Hendrickson, 2002) pp. 301.
26. cf. Irenaeus, *[Adversus
    Haereses](../Page/On_the_Detection_and_Overthrow_of_the_So-Called_Gnosis.md "wikilink")*
    3.11.8.
27.
28. McDonald & Sanders, page 277
29. Both points taken from Mark A. Noll's *Turning Points*, (Baker
    Academic, 1997) pp 36–37
30. H. J. De Jonge, "The New Testament Canon," in *The Biblical Canons*.
    eds. de Jonge & J. M. Auwers (Leuven University Press, 2003) p. 315
31.
32. [C.G. Bateman, Origen’s Role in the Formation of the New Testament
    Canon, 2010](http://ssrn.com/abstract=1653073).
33. McGuckin, John A. "Origen as Literary Critic in the Alexandrian
    Tradition.” 121-37 in vol. 1 of 'Origeniana octava: Origen and the
    Alexandrian Tradition.' Papers of the 8th International Origen
    Congress (Pisa, 27–31 August 2001). Edited by L. Perrone.
    Bibliotheca Ephemeridum theologicarum Lovaniensium 164. 2 vols.
    Leuven: Leuven University Press, 2003.
34.
35. Brakke, David. "Canon Formation and Social Conflict in Fourth
    Century Egypt: Athanasius of Alexandria's Thirty Ninth Festal
    Letter," in *Harvard Theological Review* 87 (1994) pp. 395–419
36.
37.
38. McDonald & Sanders' *The Canon Debate*, Appendix D-2, note 19:
    "[Revelation](../Page/Book_of_Revelation.md "wikilink") was added
    later in 419 at the subsequent synod of Carthage."
39. Ferguson, Everett. "Factors leading to the Selection and Closure of
    the New Testament Canon," in *The Canon Debate*. eds. L. M. McDonald
    & J. A. Sanders (Hendrickson, 2002) p. 320; F. F. Bruce, *The Canon
    of Scripture* (Intervarsity Press, 1988) p. 230
40. cf. Augustine, *De Civitate Dei* 22.8
41. Ferguson, Everett. "Factors leading to the Selection and Closure of
    the New Testament Canon," in *The Canon Debate*. eds. L. M. McDonald
    & J. A. Sanders (Hendrickson, 2002) p. 320
42.
43.